民權觀察：警方七一遊行跟拍港英旗示威者逾半小時 涉違反指引

民間組織「民權觀察」在今年七一遊行期間，派員觀察遊行情況。結果發現有警員一直尾隨攝錄手持港英旗的示威者，歷時超過半小時。團體質疑警方的做法是違反指引，擔心警方以攝錄方式記錄遊行集會，或會對示威者產生寒蟬效應。

「民權觀察」今日發表兩份報告，分別紀錄今年七一遊行及十一遊行的觀察。其中在七一遊行中，他們派出12名觀察員紀錄當日遊行過程。

他們發現在當日下午5時13分，四名身穿警察背心的便衣警察在灣仔中邦商業大廈行人路上，對兩名於男示威者進行攝錄。兩名被攝錄的示威者當時正在將一幅「港英旗」掛於伸縮桿上，並沒有作出任何不和平或可能違法的行為。

報告指警方攝錄小隊之後亦跟隨二人進入遊行隊伍及繼續攝錄，期間亦有見習督察在旁觀察。直至5時52分，攝錄小隊仍然續繼攝錄該兩名示威者，即攝錄過程持續了最少39分鐘。

報告指，當日亦發現警方攝錄了手持英國旗，演講提倡香港歸英的示威者，以及另一名提倡港獨的示威人士，而這些示威者都沒有鼓吹暴力或挑釁他人。

「民權觀察」質疑，警方當時是以人為主地記錄個別遊行人士言行，但各示威者並無作出破壞社會安寧或意圖破壞社會的行為，認為警員的做法是違反了警隊錄影大型公眾活動的指引，是錯誤地行駛權力，以及威脅示威者行使集會自由及表達自由的權利。

他們批評警方近年經常派遣多隊的攝錄小隊，在沒有明確、合理目的和合法理據下的情況下對和平的公眾遊行集會進行攝錄，「我們認為這是侵犯市民私隱，濫用職權的行為，並對市民行使集會、結社和言論自由的權利造成威脅」。

至於十一遊行，報告指出一名手持「香港唔獨 實變大陸」標語牌的示威者，被政府總部的保安人員阻止進入公民廣場參與集會，警察亦從旁協助阻止該示威者進入政府總部。團體質疑保安員及警方阻止市民進入公民廣場的做法，是不合法亦不合理，屬侵犯該市民的言論及集會自由。